[
    {
        "question": " ' गज़ल' के रचयिता कौन है ?",
        "options": [
            "त्रिलोचन",
            "भवानी प्रसाद मिश्र",
            "दुष्यंत कुमार",
            "अवतार सिंह पाश"
        ],
        "answer": "दुष्यंत कुमार"
    },
    {
        "question": "  ' मयस्सर' शब्द कौन - सी भाषा का है ?",
        "options": [
            "संस्कृत",
            "फ्रैंच",
            "उर्दू",
            "हिंदी"
        ],
        "answer": "उर्दू"
    },
    {
        "question": "  किस के साये में धूप लगती है ?",
        "options": [
            "पेड़ों",
            "पहाड़ों",
            "छतरी",
            "छत्त"
        ],
        "answer": "पेड़ों"
    },
    {
        "question": "  हर घर के लिए क्या तय था ?",
        "options": [
            "चिरागाँ",
            "बल्ब",
            "ट्यूब",
            "दीपक"
        ],
        "answer": "चिरागाँ"
    },
    {
        "question": "  चिराग किस के लिए उपलब्ध नहीं है ?",
        "options": [
            "बस्ती",
            "शहर",
            "कस्बा",
            "गाँव"
        ],
        "answer": "शहर"
    },
    {
        "question": "  सुख न मिलने पर मनुष्य के लिए किस का सहारा ही पर्याप्त होता है ?",
        "options": [
            "ख्वाब",
            "स्वामी",
            "भगवान",
            "मालिक"
        ],
        "answer": "ख्वाब"
    },
    {
        "question": "  ' बहर ' का क्या अर्थ है ?",
        "options": [
            "गज़ल के शब्द",
            "गज़ल के छंद",
            "गज़ल का भाव",
            "गज़ल की प्रस्तुति"
        ],
        "answer": "गज़ल के छंद"
    },
    {
        "question": "  निराश व्यक्ति के लिए किस की एक किरण ही काफ़ी है ?",
        "options": [
            "सुख",
            "दुःख",
            "आशा",
            "निराशा"
        ],
        "answer": "आशा"
    },
    {
        "question": "  कमीज़ न होने पर पेट किससे ढँक लेंगे ?",
        "options": [
            "चिथड़ों से",
            "अंगरखे से",
            "हाथों से",
            "पाँवों से"
        ],
        "answer": "पाँवों से"
    },
    {
        "question": "  कवि कितने समय के लिए भाग जाना चाहता है ?",
        "options": [
            "पाँच वर्ष",
            "दो वर्ष",
            "उम्र भर",
            "बीस वर्ष"
        ],
        "answer": "उम्र भर"
    },
    {
        "question": "  ' गुलमोहर' में क्या विद्यमान है ?",
        "options": [
            "प्रतिकात्मकता",
            "गेयता",
            "अलंकार योजना",
            "बिंब योजना"
        ],
        "answer": "प्रतिकात्मकता"
    },
    {
        "question": "  ' वे मुतमइन' में मुतमइन का क्या अर्थ है ?",
        "options": [
            "अनावश्यक होना",
            "आश्वस्त होना",
            "इनकार होना",
            "संदेह होना"
        ],
        "answer": "आश्वस्त होना"
    },
    {
        "question": "  कवि ने किसे अपनी जुबान सिल देने के लिए कहा है ?",
        "options": [
            "मालिक को",
            "शासक को",
            "जनता को",
            "नेता को"
        ],
        "answer": "शासक को"
    },
    {
        "question": "  ' वे मुतमइन हैं कि पत्थर पिघल नहीं सकता ' कथन में ' पत्थर' शब्द का प्रयोग किसके लिए किया गया है ?",
        "options": [
            "उच्च वर्ग",
            "मध्यम वर्ग",
            "निम्न वर्ग",
            "शासक वर्ग"
        ],
        "answer": "शासक वर्ग"
    },
    {
        "question": "  कवि समाज में परिवर्तन के लिए किसे आवश्यक मानता है ?",
        "options": [
            "इनमें से किसी को नहीं",
            "सरकार के प्रयत्नों को",
            "धर्म के प्रयासों को",
            "जनता की आवाज़"
        ],
        "answer": "जनता की आवाज़"
    }
]